\subsection{Ausgangssituation}
In der heutigen Zeit nimmt die Technik einen großen Einfluss auf unser tägliches
Leben. Jeder durchschnittliche Haushalt besitzt mindestens einen Computer mit
Internetanschluss und die meisten Leute haben heutzutage auch ein Smartphone.
Selten allerdings bleibt es bei den zwei Gerätschaften und so kommt zum Beispiel
ein Notebook für die Schule oder für den Arbeitsplatz zum Einsatz. Oftmals
müssen dabei die selben Dateien auf verschiedenen Geräten bearbeitet werden und
das möglichst ohne \glspl{versionconflict}. Daten müssen von jedem
Gerät und zu jederzeit erreichbar sein, weshalb Cloud- und
Dateisynchronisationsdienste einen immer größer werdenden Stellenwert in der
Technik bekommen.
Das Outsourcen von Speicherplatz beziehungsweise Rechenleistung auf eine
zentrale Stelle, meistens einem Server und die dahinter liegende Datenbank des
jeweiligen Anbieters, soll dabei mit hoher Uptime den dauerhaften Zugriff auf
die eigenen Dateien sicherstellen.

\subsection{Funktionsweise üblicher Dateisynchronisationsdienste}
Die Idee hinter \sblit basiert auf den sicherheitsbezogenen Problemen, die mit
der Speicherung von Daten auf einer zentralen Stelle einhergehen. Die
Erleuterung der Funktionsweise üblicher Dateisynchronsationsdienste soll beim
Verstehen der grundsätzlichen Idee hinter \sblit helfen.

% TODO  Bild "Dropbox_1.x" einfügen
Bei der Synchronisation einer Datei von dem Rechner zu Hause zu dem Laptop am
Arbeitsplatz oder in der Schule wird eine Kopie dieser Datei auf den vom
Betreiber zur Verfügung gestellten Cloadspeicher beziehungsweise Server
hochgeladen und dort gespeichert. Der Sender behält dabei die Originaldatei.

% TODO  Bild "Dropbox_2.x" einfügen
Wenn der Laptop (TODO) in diesem Beispiel verfügbar ist, wird er über die Änderung
im Cloadspeicher informiert und lädt die Änderung, in diesem Fall die Datei von
dem Server herunter. Die Datei wird also über den Server des Anbieters
synchronisiert.

\subsection{Problematik}
Aktuelle Ereignisse wie "The Fappening" oder der NSA-Skandal zeigen wie leicht
private Daten in falsche Hände fallen können, wenn diese zentral an einem Ort
gespeichert werden. Geheimdienste oder staatliche Sicherheitsbehörden haben
ein leichtes Spiel dabei an die Userdaten heranzukommen, da ein betreibendes
Unternehmen eine zentrale Anlaufstellen darstellt und die Anbieter solcher
Cloudspeicher unter Umständen zur Herausgabe der Nutzerdaten gesetzlich
verpflichtet sind. Auch wenn der duchschnittliche User nichts zu verbergen hat,
ist der dreiste Eingriff in die Privatsphäre doch als äußerst problematisch
einzustufen und dieser wird zum Bedauern der betroffenen Benutzer Fremden viel
zu einfach gemacht.

\subsection{Idee}
Hauptursache für diese Problematik stellt die oft unverschlüsselte, zentrale
Speicherung der Daten dar. Um nicht auf den Komfort verzichten zu müssen, der
uns von üblichen Dateisynchronisationsdiensten geboten wird, werden diese
Probleme bei \sblit umgangen. \sblitg verfolgt nämlich einen dezentralen Ansatz.
Das bedeutet, dass die Daten verteilt auf mehreren Rechnern gespeichert werden,
anstatt auf einzelnen Servern beziehungsweise deren Datenbanken. Das dezentrale
Prinzip bei \sblit, wird mit sogenannten Partnerschaften realisiert, dabei geht
es darum, dass sich User, die sich gegenseitig nicht kennen müssen, einander
ihre Daten über verschlüsselte Kanäle auf den Geräten des jeweilig anderen
speichern. Die privaten Dateien verschlüsselt zu übertragen, dann aber
unverschlüsselt auf den Geräten anderer Nutzer zu speichern, wäre
kontraproduktiv, weshalb Dateien in Blöcke aufgeteilt und verschlüsselt werden.
Diese verschlüsselten Blöcke werden dann verteilt auf die Partnergeräte
gespeichert, sodass diese fremden User nichts damit anfangen können, da sie
weder den Schlüssel zum Entschlüsseln, noch die Informationen über den Ort der
restlichen Blöcke besitzen. Diese befindet sich ausnahmslos nur bei dem User,
dem die Blöcke gehören.

\subsubsection{Szenario}
% TODO Bild "sblit_1.0" einfügen
Bei \sblit wird der Inhalt eines bei der Konfiguration angegebenen Ordners
synchronisert. Änderungen in diesem Ordner werden 




Praktisch --> Funktion.
Was stört uns daran?
Wie machen wir es?
Warum ist unseres so cool?
Warum sind wir so geil?
