\subsection{Allgemein}
Ein wesentlicher Bestandteil von \sblit ist die Verarbeitung der Dateien. Dazu zählen das Erkennen von Änderungen sowie das Erkennen und Lösen von Konflikten.

\subsection{Versionierung}\label{Logfile}
Ein wichtiges Mittel zur Verwaltung der Dateien ist das \gls{logfile}. Dieses enthält Informationen zu allen Dateien im \sblit-Ordner. Dazu zählen der relative Dateipfad, eine Liste mit Hashes, die für die Versionierung zuständig sind, und eine Liste an Geräten, auf denen die Datei bereits auf dem aktuellen Stand ist. Weiters wird in dieser Datei festgehalten, ob Dateien im Konflikt zu anderen Dateien stehen. Die Versionierung ist vor allem für die Konflikterkennung \referenz{Konflikterkennung} notwendig. Hierbei werden Hashes für alle Versionen der Dateien gespeichert. Die Version wird beim Speichern der Datei um den aktuellen Hashwert erweitert und bei Konvergenz auf allen Geräten auf die aktuelle gemeinsame Version reduziert. 

\subsection{Löschen auf \nameref{Partnergerät}n}
Damit \sblit weiß, wann die Dateien von den Partnergeräten \referenz{Partnergerät} wieder gelöscht werden können, wird eine Liste von Geräten, mit Dateien auf dem aktuellen Stand, gespeichert. Diese Liste wird bei jeder Änderung mit der Liste aller eigenen Geräte verglichen. Sobald alle eigenen Geräte eingetragen sind, werden die Partnergeräte aufgefordert, die Datei zu löschen. 

\subsection{Reaktionen auf Dateiänderungen}
Wenn eine Datei neu erstellt, bearbeitet oder gelöscht wird, erkennt dies \sblit und leitet diese Informationen an den Synchronisationsprozess weiter. Außerdem ist das Erkennen einer Änderung im \sblit-Ordner wichtig, damit sie im \gls{logfile} protokolliert werden kann. Das \gls{logfile} wird sowohl für die Konflikterkennung \referenz{Konflikterkennung} als auch für die Reduktion der benötigten Bandbreite \referenz{Dateianfrage} genutzt.

Um Änderungen zu erkennen, verwendet \sblit das sogenannte \gls{watchservice}. Das \gls{watchservice} wird bei Änderungen in dem Ordner, der vom Benutzer für die Synchronisation festgelegt wurde, benachrichtigt. Je nach dem, ob eine Datei angelegt, verändert oder gelöscht wurde, erfolgen unterschiedliche Arbeitsschritte. Beim Anlegen einer neuen Datei wird ihr Pfad samt Hash in das \gls{logfile} geschrieben und eine Dateianfrage an die anderen eigenen Geräte geschickt. Wird eine Datei verändert, wird ein neuer Hash zu den bereits vorhandenen Hashes hinzugefügt. Außerdem wird eine Dateianfrage an die anderen eigenen Geräte gesendet. Wird eine Datei gelöscht, wird sie samt Hashes aus dem \gls{logfile} entfernt. Anschließend wird eine Löschanfrage an die eigenen Geräte versandt.
Um zu erkennen, ob die Änderung vom Benutzer oder vom Programm vorgenommen wurde, überprüft \sblit zuerst das Logfile. Steht dort zum Hash der aktuellen Version schon ein anderes Gerät, wird keine Anfrage an dieses Gerät geschickt.\\ 
\listingstart{Initialisierung des \gls{watchservice}}
WatchService watcher = filesDirectory.getFileSystem()
		.newWatchService();
filesDirectory.register(watcher,
		StandardWatchEventKinds.ENTRY_CREATE,
		StandardWatchEventKinds.ENTRY_DELETE,
		StandardWatchEventKinds.ENTRY_MODIFY);
WatchKey watchKey = watcher.take();
List<WatchEvent<?>> events = watchKey.pollEvents();
Map<String, LinkedList<Data>> logs = getLogs();
Map<String, LinkedList<Data>> synchronizedDevices = 
		getSynchronizedDevices();
\end{lstlisting}
\begin{description}
	\descriptionitem{filesDirectory}
	\code{filesDirectory} enthält den vom Benutzer festgelegten \sblit-Ordner.
	\descriptionitem{watcher}
	\code{watcher} wird benötigt, um das \gls{watchservice} einen bestimmten Ordner überwachen zu lassen.
	\descriptionitem{watchKey}
	\gls{watchkey} enthält eine Liste an Dateien, die neu erstellt, geändert oder gelöscht wurden.
	\descriptionitem{events}
	Jedes \code{WatchEvent} aus der \code{List events} enthält eine Datei, die sich geändert hat, und die Information, ob sie neu erstellt, verändert oder gelöscht wurde. 
	\descriptionitem{logs}
	\code{logs} enthält den Versionsverlauf aller Dateien, die sich im \sblit-Ordner befinden.
	\descriptionitem{synchronizedDevices}
	\code{synchronizedDevices} enthält zu jeder Datei eine Liste an Geräten, auf denen die akuelle Version gespeichert ist.
\end{description}
Zunächst wird ein neues Objekt vom Typ \code{\gls{watchservice}} erstellt. Dieses überwacht den festgelegten \sblit-Ordner hinsichtlich neu erstellter, geänderter und gelöschter Dateien. Zur Registrierung des \gls{watchservice} im Dateisystem, werden in der \code{register}-Methode das \gls{watchservice}-Objekt und die Fälle, in denen das \gls{watchservice} benachrichtigt werden soll, festgelegt. In diesem Fall ist sind das neue Dateien (\code{ENTRY\_CREATE}), Dateiänderungen (\code{ENTRY\_MODIFY}) und gelöschte Dateien (\code{ENTRY\_DELETE}). Die \code{take}-Methode wartet auf Änderungen im festgelegten Ordner und übergibt sie dann an das \code{\gls{watchkey}}-Objekt. Die Anweisung \code{watchKey.pollEvents()} unterteilt den \gls{watchkey} in einzelne Dateiänderungen und formatiert diese für den weiteren Gebrauch. 

Der Thread wird angehalten, da das Programm beim Empfangen einer Datei das Logfile bearbeitet. Dies passiert, damit \sblit weiß, dass die Datei nicht vom Nutzer verändert wurde. \\
\listingstart{Unterteilen in einzelne Dateien}
for (WatchEvent event : events) {
	String path = event.context().toString();
	if(!(path.startsWith("\\.sblit\\.") || path.contains(Configuration.slash + "\\.sblit\\."))){
		File changedFile = new File(Configuration.getSblitDirectory() + Configuration.slash + path);
\end{lstlisting}
\begin{description}
	\descriptionitem{event}
	\code{event} enthält Informationen zur Erstellung, Änderung oder Bearbeitung einer Datei aus der Liste \code{events}. 
	\descriptionitem{path}
	\code{path} enthält den relativen Pfad zur geänderten Datei.
	\descriptionitem{changedFile}
	\code{changedFile} enthält die Datei, die gerade geändert wurde.
\end{description}
Neben dem Unterteilen der Dateien wird überprüft, ob die Datei mit \datei(.sblit.) anfängt. Ist dies der Fall, wird die Datei nicht synchronisiert, da es sich dabei um eine unvollständig synchronisierte Datei handelt.
\listingstart{Erstellen einer Datei}
if (event.kind() == StandardWatchEventKinds.ENTRY_CREATE && logs.get(path) == null) {
	byte[] fileContent = Files.readAllBytes(changedFile.toPath());
	Data hash = Crypto.sha1(new Data(fileContent));
	LinkedList<Data> hashes = new LinkedList<>();
	hashes.add(hash);
	logs.put(path, hashes);
	LinkedList<Data> devices = new LinkedList<>();
	devices.add(Configuration.getPublicAddressKey().toData());
	synchronizedDevices.put(path, devices);
	filesToPush = refreshFilesArray(filesToPush, changedFile);
}
\end{lstlisting}
\begin{description}
	\descriptionitem{fileContent}
	\code{fileContent} enthält den Inhalt der Datei, die neu erstellt wurde.
	\descriptionitem{hash}
	In \code{hash} wird der Hashwert des Inhalts der Datei gespeichert.
	\descriptionitem{hashes}
	\code{hashes} enthält den Versionsverlauf einer Datei. 
	\descriptionitem{devices}
	\code{devices} enthält alle Geräte, auf denen die Datei aktuell ist. In diesem Fall ist das genau das Gerät, auf dem der Code ausgeführt wird, da diese Datei gerade erst erstellt wurde.
\end{description}
Wenn eine Datei erstellt wurde, wird sie zu allererst ausgelesen. Anschließend wird der Inhalt verhasht und dem Versionverlauf hinzugefügt. Außerdem wird das Gerät, auf dem der Code ausgeführt wird, zur Geräteliste \code{devices} hinzugefügt. Schließlich wird die Datei zur Liste der zu synchronisierenden Dateien hinzugefügt.\\ 
\listingstart{Löschen einer Datei}
else if (event.kind() == StandardWatchEventKinds
		.ENTRY_DELETE) {
	logs.remove(path);
	synchronizedDevices.remove(path);
	filesToDelete = refreshFilesArray(filesToDelete,
			changedFile);
}
\end{lstlisting}
Beim Löschen einer Datei wird der zugehörige Versionsverlauf ebenfalls entfernt. Außerdem wird der Variable \code{filesToDelete} der Pfad der gelöschten Datei hinzugefügt, um die anderen eigenen Geräte auch darüber zu informieren, dass eine Datei gelöscht wurde. \\ 
\listingstart{Bearbeiten einer Datei}
else if (event.kind() == StandardWatchEventKinds
		.ENTRY_MODIFY) {
	byte[] fileContent = readFile(event);
	Data hash = Crypto.sha1(new Data(fileContent));
	LinkedList<Data> hashes = logs.get(path);
	if (!hashes.contains(hash)) {
		hashes.add(hash);
		filesToPush = refreshFilesArray(filesToPush,
				changedFile);
		LinkedList<Data> devices = new LinkedList<>();
		devices.add(Configuration
				.getPublicAddressKey().toData());
		synchronizedDevices.put(path, devices);
	}
}
\end{lstlisting}
\begin{description}
\descriptionitem{fileContent}
	\code{fileContent} enthält den Inhalt der Datei, die bearbeitet wurde.
	\descriptionitem{hash}
	In \code{hash} wird der Hashwert des Inhalts der Datei gespeichert.
	\descriptionitem{hashes}
	\code{hashes} enthält den Versionsverlauf der Datei. 
	\descriptionitem{devices}
	\code{devices} enthält alle Geräte, auf denen die Datei aktuell ist. In diesem Fall ist das genau jenes Gerät, auf dem der Code ausgeführt wird, da diese Datei gerade bearbeitet wurde.
\end{description}
Wurde die Datei bearbeitet, wird sie ausgelesen und anschließend verhasht. Nachdem der Versionsverlauf für die Datei in der Variable \code{hashes} gespeichert wurde, wird überprüft, ob der Versionsverlauf die Datei schon enthält. Ist dies der Fall, ist ein Fehler aufgetreten und die neue Version wird nicht synchronisiert. Falls der Versionsverlauf die aktuelle Version noch nicht enthält, wird der Hash der aktuellen Version im Versionsverlauf gespeichert. Anschließend wird eine neue Liste an Geräten erstellt, auf denen schon die neueste Version synchronisiert ist. In diesem Fall wird nur das eigene Gerät hinzugefügt, da die neueste Version bis jetzt nur auf diesem Gerät vorhanden ist. \\
\listingstart{Schreiben des \gls{logfile}s}
	}
}
logFile.createNewFile();
write(files, synchronizedDevices);
writeFilesToDelete(filesToDelete);
\end{lstlisting}
Das \gls{logfile} wird neu erstellt und die neuen Daten werden anschließend darin gespeichert. Außerdem werden die zu löschenden Dateien in eine Datei geschrieben, damit sie auch auf Geräten gelöscht werden können, die gerade nicht online sind.

\subsection{Konflikte}\label{Konflikt}
\subsubsection{Allgemein}
Ein Konflikt ist ein Problem, das bei Synchronisationsdiensten vorkommt. Dieser tritt auf, wenn eine Datei bearbeitet wird, bevor sie synchronisiert werden kann. 

Dazu ein Beispiel: Susanne hat einen Laptop und einen Stand-Rechner, auf denen sie mithilfe von \sblit einen Ordner synchronisiert. Im Normalfall, also wenn kein Konflikt auftritt, bearbeitet Susanne eine Datei auf dem Laptop. Nach dem Speichern wird die Datei auf den Stand-Rechner übertragen und dort gespeichert. Die Datei ist nun auf beiden Geräten synchron.

Angenommen jedoch, Susanne schaltet nun den Laptop aus und bearbeitet anschließend die Datei noch einmal auf dem Stand-Rechner. Da der Laptop ausgeschaltet ist, kann die Datei nicht synchronisiert werden. Auf dem Weg zur Arbeit fällt Susanne noch eine Verbesserungsmöglichkeit der Datei ein und sie bearbeitet die Datei auf dem Laptop ohne einer Verbindung zum Internet. In der Arbeit angekommen, packt Susanne wieder ihren Laptop aus und verbindet sich zum Internet. Die Datei kann jetzt nicht auf den neuesten Stand gebracht werden, da ja zwei unterschiedliche Versionen existieren. Würde die Datei einfach vom Stand-Rechner auf den Laptop kopiert werden, gingen die Neuerungen am Laptop verloren, umgekehrt würde die Datei vom Laptop die Änderungen am Stand-Rechner überschreiben. Diesen Zustand zweier verschiedener Versionen der gleichen Datei, ohne die Änderungen des jeweils anderen Gerätes schon berücksichtigt zu haben, nennt man einen Konflikt.
%TODO eventuell noch ergänzen

\subsubsection{Konflikterkennung}\label{Konflikterkennung}
Um Konflikte zu erkennen, verwendet \sblit eine interne Versionierung der Dateien. Diese wird im Kapitel \linkt{Logfile} näher erklärt. Bei einer Dateianfrage \referenz{Dateianfrage} werden alle Hashes einer Datei mitgesendet. Diese werden nach dem Empfang der Anfrage mit den Hashes der Datei mit dem gleichen Namen und den Hashes aller Konfliktdateien dieser Datei im lokalen \gls{logfile} verglichen. Stimmen die beiden aktuellen Hashes aus Dateianfrage und der Datei mit dem gleichen Namen im \gls{logfile} überein, muss die Datei gar nicht übertragen werden, da sie schon auf dem neuesten Stand ist. Das heißt natürlich auch, dass kein Konflikt auftritt. Stimmt der aktuelle Hash im lokalen \gls{logfile} mit einem in der Dateianfrage überein, tritt ebenfalls kein Konflikt auf, da der aktuelle lokale Hash dem Gerät, das die Anfrage verschickt hat, schon bekannt ist. 

Stimmt der Versionsverlauf aus dem \gls{filereq} mit dem einer Konfliktdatei überein, wurde eine Version synchronisiert, bevor ein drittes Gerät einen Konflikt bemerkt hat. In diesem Falle könnten mehrere Konfliktdateien mit nur zwei verschiedenen Inhalten erstellt werden. Passiert dies, werden die Namen der beiden Dateien vertauscht, um das eben genannte Szenario zu verhindern.

Ist der aktuelle Hash der lokalen Datei jedoch nicht in der Dateianfrage enthalten, wurde die lokale Datei bearbeitet, bevor diese auf den aktuellsten Stand gebracht werden konnte. Anders gesagt: Ein Konflikt ist aufgetreten.

\subsubsection{Konfliktlösung}
Damit die Änderungen von einem Gerät nicht überschrieben werden, speichert \sblit beide Versionen. Da jedoch beide Dateien nicht den gleichen Namen haben können, benennt das Gerät, das den Konflikt erkennt, (im Folgenden Gerät A) die lokale Datei um. Die Datei wird folgendermaßen umbenannt: \datei{Datei.Endung} wird zu \datei{Datei (Konflikt [Konfliktnummer]).Endung}.

 Anschließend schickt Gerät A eine Antwort an das Gerät, das die Dateianfrage geschickt hat,  (im Folgenden Gerät B) in der es die neue Version anfordert, als ob kein Konflikt aufgetreten wäre. Außerdem schickt Gerät A eine Dateianfrage mit der neuen Datei an Gerät B. Gerät B sendet nun die angeforderte Datei an Gerät A und akzeptiert die Konfliktdatei, da es eine Datei mit dem gleichen Namen noch nicht besitzt. 

Nach dem Empfang der Datei speichert Gerät A diese unter dem ursprünglichen Namen. Des Weiteren sendet Gerät A die Konfliktdatei mit dem geänderten Namen an Gerät B. Die neue Datei wird auf Gerät B unter dem neuen Namen gespeichert.

\subsubsection{Umsetzung}
Um Konflikte zu erkennen und zu lösen, wird der folgende Code verwendet: \\
\listingstart{Erkennen eines Konflikts}
private void handleConflict(LinkedList<Data> requestedHashes, LinkedList<Data> ownHashes, String path) throws IOException {
	String sblitDirectory = Configuration.getSblitDirectory() + Configuration.slash;
	if (!requestedHashes.contains(ownHashes.get(ownHashes.size() - 1))) {
		int dotIndex = path.lastIndexOf(".");
		File conflictFile;
		if (dotIndex > path.lastIndexOf(Configuration.slash) + 1) {
			for (int i = 1;; i++) {
				conflictFile = new File(sblitDirectory + path.substring(0, dotIndex) + "(Conflict " + i + ")" + path.substring(dotIndex));
				if (!conflictFile.exists()) {
					break;
				}
			}
		} else {
			for (int i = 1;; i++) {
				conflictFile = new File(sblitDirectory + path
						+ "(Conflict " + i + ")");
				if (!conflictFile.exists()) {
					break;
				}
			}
		}
		File file = new File(sblitDirectory + path);
		Files.copy(file.toPath(), conflictFile.toPath());
	}
}
\end{lstlisting}

\begin{description}
	\descriptionitem{requestedHashes} Der Parameter gibt an, welche Hashes in der Dateianfrage geschickt wurden. Die Hashes haben den Datentyp \code{\gls{Data}}, welcher in \gls{dcl} definiert wurde. Um eine unbestimmte Menge davon speichern zu können, werden diese in eine LinkedList geschrieben. Diese hat den Vorteil, dass die Elemente die Reihenfolge behalten, in der sie in die Liste geschrieben wurden.
	
	\descriptionitem{ownHashes} Dieser Parameter enthält eine \code{LinkedList} an Hashes vom Datentyp \code{\gls{Data}}, welche gemeinsam den Versionsverlauf der lokalen Datei ergeben. 
	
	\descriptionitem{path} Der Parameter path enthält den zum \sblit-Ordner relativen Pfad.
	
	\descriptionitem{sblitDirectory} Diese Variable vom Datentyp String enthält den absoluten Pfad des \sblit-Ordners. Dieser setzt sich zusammen aus \code{Configuration.getSblitDirectory()} und \code{Configuration.slash}. \code{Configuration.getSblitDirectory()} liefert den \sblit-Ordner zurück, der in der \code{Configuration}-Klasse definiert ist. Außerdem wird, je nach dem, ob das Betriebssystem Windows oder Unix-basierend ist, ein Backslash oder ein Slash an den Pfad gehängt. Die Zuweisung des richtigen Slashes wird am Programmstart bei der Initialisierung der \code{Configuration}-Klasse vorgenommen.

	\descriptionitem{dotIndex} In dieser Variable befindet sich der Index des letzten Punktes im Dateipfad. Dieser dient dazu, herauszufinden, ob die Datei eine Endung hat.
	
	\descriptionitem{conflictFile} Das conflictFile ist die neue Datei, die erzeugt wird, wenn ein Konflikt auftritt.
	
	\descriptionitem{file} Die Variable file enthält die ursprüngliche Datei.
\end{description}
Enthält der empfangene Versionsverlauf nicht den aktuellsten Hash im \gls{logfile}, tritt ein Konflikt auf. Ist dies der Fall, wird zunächst überprüft, ob die Datei eine Dateiendung besitzt.

Hat die Datei eine Dateiendung, wird die Anmerkung, dass es sich um eine Konfliktdatei handelt, zwischen Dateinamen und Dateiendung eingefügt. Hat die Datei jedoch keine Dateiendung, wird die Anmerkung einfach zum Schluss eingefügt.

Existiert schon eine Datei mit dem gleichen Namen, den die Konfliktdatei bekommen soll, wird die Konfliktnummer so lange erhöht, bis eine Datei mit einem solchen Namen noch nicht existiert. Die Datei wird anschließend mit dem gewählten Dateinamen gespeichert.